# Лабораторные работы и ргр по дисциплине "Математическое моделирование" #
- [Лабораторные работы и ргр по дисциплине "Математическое моделирование"](#лабораторные-работы-и-ргр-по-дисциплине-математическое-моделирование)
	- [Lab\_1 - Моделирование динамики популяций](#lab_1---моделирование-динамики-популяций)
		- [Задание](#задание)
		- [Модель Ферхюльста](#модель-ферхюльста)
		- [Модель «хищник – жертва»](#модель-хищник--жертва)
	- [Lab\_2 - Исследование динамики одномерной цепочки частиц с потенциалом межчастичного взаимодействия Ферми-Паста-Улама](#lab_2---исследование-динамики-одномерной-цепочки-частиц-с-потенциалом-межчастичного-взаимодействия-ферми-паста-улама)
		- [Задание](#задание-1)
		- [Звезда, Планета и ее спутник](#звезда-планета-и-ее-спутник)
		- [Определить стартовую массу космического корабля из условия, что на поверхность третьего тела необходимо доставить полезный груз массой $M\_0$](#определить-стартовую-массу-космического-корабля-из-условия-что-на-поверхность-третьего-тела-необходимо-доставить-полезный-груз-массой-m_0)
	- [Lab\_3 - Компьютерное моделирование движения космических тел](#lab_3---компьютерное-моделирование-движения-космических-тел)
		- [Задание](#задание-2)
		- [Сравнение точности алгоритма посредством сравнения величины полной энергии системы](#сравнение-точности-алгоритма-посредством-сравнения-величины-полной-энергии-системы)
		- [Поиск солитонов с использованием симплектического алгоритма типа Верле в скоростной форме $M\_0$](#поиск-солитонов-с-использованием-симплектического-алгоритма-типа-верле-в-скоростной-форме-m_0)
	- [Lab\_4 - моделирование двумерных диффузионных процессов методом непрерывных случайных блужданий](#lab_4---моделирование-двумерных-диффузионных-процессов-методом-непрерывных-случайных-блужданий)
		- [Задание](#задание-3)
	- [Lab\_5 - Имитационное моделирование сложных систем с помощью клеточных автоматов](#lab_5---имитационное-моделирование-сложных-систем-с-помощью-клеточных-автоматов)
		- [Задание](#задание-4)
		- [Жизнь](#жизнь)
		- [Нейронная сеть](#нейронная-сеть)
		- [Организмы -питательная среда](#организмы--питательная-среда)
	- [Lab\_6 - Моделирование движения заряженных частиц в электромагнитных полях](#lab_6---моделирование-движения-заряженных-частиц-в-электромагнитных-полях)
		- [Задание](#задание-5)
		- [Моделирование опыта Резерфорда](#моделирование-опыта-резерфорда)
	- [Lab\_7 - Моделирование распространения электромагнитных волн в плоском волноводе](#lab_7---моделирование-распространения-электромагнитных-волн-в-плоском-волноводе)
		- [Задание](#задание-6)
		- [Демонстрация](#демонстрация)
	- [Lab\_8 - Моделирование явления перколяции](#lab_8---моделирование-явления-перколяции)
		- [Задание](#задание-7)
		- [Демонстрация](#демонстрация-1)
	- [RGR1 - Построение математических моделей механических систем](#rgr1---построение-математических-моделей-механических-систем)
		- [Задание](#задание-8)
	- [RGR2 - Построение регрессионных моделей с использованием планов экспериментов](#rgr2---построение-регрессионных-моделей-с-использованием-планов-экспериментов)
		- [Задание](#задание-9)

## Lab_1 - Моделирование динамики популяций ##
### Задание
- [Task lab1](Lab1/task/ЛР%20по%20мат.мод.%20№1.pdf)
- [Report lab1](Lab1/Report_L1.docx)
### Модель Ферхюльста
Рассматривается модель Ферхюльста: $$\frac{dN}{dt} {= α(1-N/K)}$$
Аналитическое решение: $$N(t)=\frac{e^{αt}N_0 K}{K-N_0+e^{αt} N_0} $$ 
С помощью метода Эйлера составим численную схему решения уравнения Ферхюльста. Уравнение будет иметь следующий вид:
$$N_{n+1}=(1+α∆t) N_n-α∆t/K N_n^2$$
Обозначим:
$$x_n=α∆t/(K(1+α∆t)) N_n,          r=1+αΔt,$$
Тогда получим искомую формулу логистического отображения: $$x_{n+1}=rx_{n}(1-x_n)$$
Рассмотрим уравнение $$x_{n+1}=f(x_n )$$
Стационарной точкой этого уравнения будет решение системы $x_{n}^{*}=x_{n+1}^{*}=f(x_{n})$ 
$x^{*}=rx^{*}(1-x^{*})$
Стационарными точками уравнения будут являться: $x_{1}^{*}=0,x_{2}^{*}=1-1/r$.
Исследуем устойчивость точек. Для этого вычислим производную в них:
$f^{`}(x_1)=r,$
$f^{`}(x_2)=2-r$,
По условию устойчивости модуль значения производной в точке должен быть меньше 1. Тогда:
	точка $x_1$ устойчива при $r∈(0,1)$,\
	точка $x_2$ устойчива при $r∈(1,3)$.\
	при $r ∈ (3,1+√6)$	$x_{3,4}^{*}$ устойчивы.\
Для нахождения точек бифуркации воспользуемся системой
$$x_3=x_4 r(1-x_4)$$    $$x_4=x_3 r(1-x_3)$$
преобразуем к виду:
$$x_{3,4}^{*}=(1+r±√((r-3)(r+1)))/2r.$$
Следующая точка бифуркации находится из уравнения
$$-r^2+2r+4=-1.$$   $$r_3=1+√6≈3.4494$$
Для получившихся точек бифуркации найдены числа Фейгенбаума по формуле:
$$δ_n=(r_(n+1)-r_n)/(r_(n+2)-r_(n+1) ),$$   $$δ_1≈4.4504,$$ $$δ_2≈4.7455,$$ $$δ_3≈4.6421,$$ $$δ_4≈4.6363.$$
Бифуркационная диаграмма:<br /> ![Alt text](Lab1/img/L1_1.png)

### Модель «хищник – жертва»
Была исследована модель взаимодействия двух популяций типа хищник-жертва. Биологическая интерпретация данной модели: популяция жертв возрастает квадратично, популяция хищников убывает квадратично.
- [Report lab1](Lab1/Report_L1.docx)

## Lab_2 - Исследование динамики одномерной цепочки частиц с потенциалом межчастичного взаимодействия Ферми-Паста-Улама ##
### Задание
- [Task lab2](Lab2/task/ЛР%20по%20мат.мод.%20№2.pdf)
- [Report lab2](Lab2/Валитов.Д.М%20отчет.docx)
### Звезда, Планета и ее спутник

Траектория движения планеты и спутника вокруг Солнца:<br /> ![Alt text](Lab2/img/L2_1.jpg)

### Определить стартовую массу космического корабля из условия, что на поверхность третьего тела необходимо доставить полезный груз массой $M_0$
Траектория движения спутника и ракеты до момента попадания полезного груза на спутник (солнце в нуле):
![Alt text](Lab2/img/L2_2.jpg)<br />
Анимация:<br /> ![Alt text](Lab2/gif/L2_3.gif)

## Lab_3 - Компьютерное моделирование движения космических тел ##
### Задание
- [Task lab3](Lab3/task/ЛР%20по%20мат.мод.%20№2.pdf)
- [Report lab3](Lab3/Отчёт%20по%20л.р.%20№3,Валитов%20Д.М.docx)
### Сравнение точности алгоритма посредством сравнения величины полной энергии системы 
| $$N_t$$ | Verle       | Verle Symplectic | Энергия системы |
| ------- | ----------- | ---------------- | --------------- |
| 1e3     | 1.27089e-05 | 3.76318e-07      | 0.53245         |
| 1e4     | 1.5409e-05  | 3.7436e-07       | 0.53245         |
| 1e6     | 1.37308e-05 | 1.87509e-07      | 0.53245         |

Таблица 1. Отклонения энергии системы от начального значения
**Симплектический алгоритм типа Верле более точный, чем алгоритм Верле в скоростной форме, но у первого на вычисления уходит больше времени. Оба алгоритма накапливают погрешность в ходе вычислений.**
### Поиск солитонов с использованием симплектического алгоритма типа Верле в скоростной форме $M_0$

Односолитонное решение при α=0.8,β=0 (FPU-α потенциал):
<p align="center">
![Alt text](Lab3/img/L3_1.png)<br />
</p>

Односолитонное решение при α=0,β=64 (FPU-β потенциал):
<p align="center">

![Alt text](Lab3/img/L3_2.png)
</p>
Двухсолитонное решение при α=0,β=300 (FPU-β потенциал):
<p align="center">

![Alt text](Lab3/img/L3_3.png)
</p>

Трехсолитонное решение при α=0,β=310 (FPU-β потенциал):
<p align="center">

![Alt text](Lab3/img/L3_4.png)
</p>

## Lab_4 - моделирование двумерных диффузионных процессов методом непрерывных случайных блужданий ##
### Задание
- [Task lab4](Lab4/task/Задание%20на%20ЛР4%20по%20ММ.pdf)
- [Report lab4](Lab4/Отчёт%20по%20л.р.%20№4,Валитов%20Д.М.docx)

## Lab_5 - Имитационное моделирование сложных систем с помощью клеточных автоматов ##
### Задание
- [Task lab5](Lab5/task/Zadanie_na_LR1_po_MM.pdf)
- [Report lab5](Lab5/Отчет.docx)
### Жизнь
Начальные распределения, соответствующие стационарным и циклическим структурам:
![Alt text](Lab5/gif/cellular_1.gif)
Начальное распределение активных и пассивных клеток – случайное, подчиняется нормальному закону:
![Alt text](Lab5/gif/cellular_2.gif)

### Нейронная сеть
![Alt text](Lab5/gif/neural.gif)

### Организмы -питательная среда
![Alt text](Lab5/gif/org.gif)

## Lab_6 - Моделирование движения заряженных частиц в электромагнитных полях
### Задание
- [Task lab6](Lab6/Задание%20на%20ЛР2%20по%20ММ.pdf)
- [Report lab6](Lab6/Валитов%20Лаб%20№2.docx)
### Моделирование опыта Резерфорда
Для решения задачи была составлена следующая система ОДУ:

<p align="center">

![Alt text](Lab6/img/f_1.svg)	

</p>
Начальные условия:

$$ v_x(t) = \sqrt{\frac{2E}{m}}$$ $$v_y =0 $$ $$ x_0 = -L $$ $$ y_0 = p_0 $$

Траектории движения $α$ – частицы при различных значениях прицельного расстояния $p_0$:
<p align="center">

![Alt text](Lab6/img/L6_1.png)	
</p>
 
 **Остальные задания приведены в отчете:**
 - [Report lab6](Lab6/Валитов%20Лаб%20№2.docx)

## Lab_7 - Моделирование распространения электромагнитных волн в плоском волноводе
### Задание
- [Task lab7](Lab7/task/Задание%20на%20ЛР3%20по%20ММ.pdf)
### Демонстрация
- [Graph html](Lab7/temp-plot.html)
- 
<p align="center">

![Alt text](Lab7/img/L7_1.png)	

</p>

## Lab_8 - Моделирование явления перколяции
### Задание
- [Task lab8](Lab8/task/Laboratornaya_rabota_Perkolyatsia.pdf)
- [Report lab8](Lab8/Отчет4.docx)
- [Code lab8](Lab8/Percolation.ipynb)
### Демонстрация
<p align="center">

![Alt text](Lab8/gif/Test.gif)	
</p>
Для каждой размерности подсчитано количество образовавшихся кластеров и минимальный порог протекания.

| **M**   | **10**           | **10**               | **100**          | **100**              | **1000**         | **1000**             |
| ------- | ---------------- | -------------------- | ---------------- | -------------------- | ---------------- | -------------------- |
| **L**   | Порог протекания | Количество кластеров | Порог протекания | Количество кластеров | Порог протекания | Количество кластеров |
| **8**   | 0,481            | 2                    | 0,592            | 1                    | 0,704            | 1                    |
| **16**  | 0,416            | 2                    | 0,549            | 2                    | 0,606            | 2                    |
| **32**  | 0,428            | 4                    | 0,493            | 5                    | 0,521            | 3                    |
| **64**  | 0,419            | 9                    | 0,45             | 6                    | 0,475            | 8                    |
| **128** | 0,408            | 10                   | 0,425            | 15                   | 0,442            | 16                   |
| **256** | 0,397            | 19                   | 0,407            | 20                   | 0,417            | 20                   |

**Была выявлена зависимость порога протекания и количества кластеров от размера моделируемой области для различного количества повторов эксперимента. Выяснено, что с увеличением размера области, порог протекания уменьшается, а количество кластеров увеличивается. При увеличении количества повторов порог протекания увеличивается, как и количество кластеров. Это дает более точную аппроксимацию исходной зависимости между исследуемыми данными.**

## RGR1 - Построение математических моделей механических систем
### Задание
- [Task RGR1](RGR1/task/RGR1.pdf)
- [Report RGR1](RGR1/ргр.pdf)

## RGR2 - Построение регрессионных моделей с использованием планов экспериментов
### Задание
- [Task RGR2](RGR2/task/MM_KSR_II.pdf)
- [Report RGR2](RGR2/РГР.docx)
- [Code task #1](RGR2/Task1.ipynb)
- [Code task #2](RGR2/Task2.ipynb)